Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui kontribusi determinan- 
determinan intention terhadap intention untuk mengurangi bermain game online 
pada pecandu game online di Kota Bandung Utara. Pemilihan sampel 
menggunakan metode snowball sampling dan sampel dalam penelitian ini 
berjumlah 100 orang. 
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner yang mengacu pada Teori 
Planned Behavior yang disusun oleh Icek Ajzen (2005) dan diadaptasi serta 
dimodifikasi oleh peneliti. Berdasarkan hasil uji validitas dengan menggunakan 
Pearson dan uji reliabilitas dengan menggunakan rumus koefisien reliabilitas 
Alpha Cronbach, 51 buah item diterima dengan validitas keseluruhan item 
berkisar antara 0,399-0,770 dan reliabilitas variabel dependen sebesar 0,854, 
serta reliabilitas variabel independen sebesar 0,919. Data hasil penelitian diolah 
dengan menggunakan teknik analisis regresi dan korelasi Pearson. Secara 
bersama-sama ketiga determinan memengaruhi intention untuk mengurangi 
bermain game online pada remaja pecandu game online di Kota Bandung Utara 
sebesar 0,8314. Perceived behavioral control memberikan kontribusi terbesar 
dan signifikan sebesar 0,500, subjective norms memberikan kontribusi yang 
signifikan sebesar 0,249, dan attitude toward behavior memberikan kontribusi 
terkecil, namun signifikan sebesar 0,148. 
Berdasarkan penelitian ini, maka peneliti memberikan saran bagi 
penelitian selanjutnya untuk meneliti lebih mendalam dan spesifik mengenai 
pengaruh belief-belief yang ada dalam determinan-determinan intention terhadap 
determinan itu sendiri yang dijadikan sebagai data utama penelitian, serta 
menggunakan teknik penarikan sample, cluster sampling. Selain itu, peneliti 
menyarankan untuk remaja pecandu game online untuk terus meningkatkan 
keyakinan bahwa mereka memiliki kemampuan untuk dapat mengatasi hambatan-
hambatan dalam mengurangi bermain game online, juga untuk dapat menggali 
informasi mengenai keuntungan dari mengurangi bermain game online, serta 
meningkatkan intentionnya untuk mengurangi bermain game online melalui 
dukungan orang-orang terdekat. 
This research would like to reveal intention determiners contributions 
toward intention to reduce online game playing frequency of online game 
addicted teenager in north Bandung. Samples were chosen by using snowball 
sampling methode which are numbered of 100 people. 
The measurement tool which was used is questioner based on Planned 
Behavior Theory by Icek Ajzen (2005) and being adapted and modified by the 
researcher. Based on validation test s results by using Pearson and rehabilitation 
test with coefficent reliability Alpha Cronbach s formula, found that 57 items 
were accepted with whole validation range between 0,399-0,770 and with 
reliability dependent variable 0,854, reliability independent variable 0,919. The 
data of research was processed by using analysis of regression techniques and 
Pearson correlation. At the same time, the three of determiners influenced the 
intention to play online games among online gaming addicts in North Bandung in 
ammount of 0,8314. perceived behavioral control gave the biggest and significant 
contribution; 0,500, subjective norms gave significant contribution; 0,249, and 
attitude toward behavior gave unsignificant contribution: 0,148 
This research is to give suggestion for next research in order to examine 
the influence of belief in intention s determine to determine its self as a main data, 
and use technique cluster sampling. Then, researcher gives advice to gaming 
addicts for increasing their belief that they have ability to face the barrier in 
order to decrease their intensity playing game online, and to find a benefit of 
decreasing intensity playing game online, also to increase their intention to 
decrease their intensity playing game by support of significant figures. 
LEMBAR PENGESAHAN                   . i 
PERNYATAAN ORISINALITAS LAPORAN PENELITIAN    .. ii 
Teknologi informasi merupakan salah satu hal yang tidak akan lepas dari 
kehidupan manusia. Teknologi informasi ini sudah ada sejak berabad-abad lalu 
dan hingga kini masih terus berkembang. Tanpa adanya teknologi informasi, 
manusia akan mengalami kesulitan dalam bertukar informasi. Kini teknologi 
informasi berkembang cepat seiring dengan berkembangnya ilmu pengetahuan. 
Teknologi informasi pun memiliki banyak peranan dan dampaknya dalam 
berbagai bidang, terutama pada bidang hiburan. 
Kehidupan masyarakat saat ini tidak dapat dipisahkan dari kemajuan 
teknologi infomasi yang ada.Berbagai informasi yang terjadi di berbagai belahan 
dunia kini telah dapat langsung kita ketahui berkat kemajuan teknologi 
informasi.Saat ini dunia sudah terasa semakin sempit karena cepatnya akses 
informasi di berbagai belahan dunia. Kita dapat melihat apa saja yang terjadi di 
seluruh belahan dunia, meskipun berada di Indonesia. Kemajuan teknologi ini 
menyebabkan perubahan yang begitu besar pada kehidupan manusia.Saat ini, di 
Indonesia dapat kita saksikan begitu besar pengaruh kemajuan teknologi 
informasi terhadap nilai - nilai kebudayaan yang dianut masyarakat, baik 
masyarakat perkotaan maupun pedesaan (modernisasi). 
Kemajuan teknologi informasi seperti televisi, telepon dan telepon 
genggam (HP), bahkan internet bukan hanya melanda masyarakat kota, namun 
juga telah dapat dinikmati oleh masyarakat di pelosok-pelosok desa. Dengan 
adanya internet kita bisa mengakses berbagai macam berita dan juga informasi 
secara cepat.Melalui internet seseorang bisa mencari informasi lewat world wide 
web (www) seperti melihat perkembangan jurnal-jurnal ilmiah dunia,membaca 
berita dalam maupun luar negeri, bisa juga bercengkerama lewat mailing list, dan 
berkirim surat elektronik (e-mail). Tidak hanya itu, saja internet juga menawarkan 
banyak sekali hiburan seperti chatting, download lagu atau film serta bermain 
game online. Dari sini dapat terlihat bahwa internet banyak memberikan fasilitas 
hiburan dan kemudahan untuk mengetahui apa saja. 
Salah satu produk teknologi dari internet yang setiap waktu terus 
berkembang dan sangat digemari di kalangan remaja saat ini adalah game online. 
Adams & Rollings (2007) mendefinisikan game online sebagai permainan 
(games) yang dapat diakses oleh banyak pemain, dimana mesin-mesin yang 
digunakan pemain dihubungkan oleh suatu jaringan (umumnya Internet). 
Disamping permainan tersebut disuguhkan secara interaktif, atraktif dan 
menantang, game dengan fasilitas online via internet juga menawarkan fasilitas 
yang lebih dibandingkan dengan game biasanya (video game) karena para pemain 
itu bisa berkomunikasi dengan pemain lain dari seluruh penjuru dunia melalui 
media chatting. Selain itu, game online mempunyai daya tarik tersendiri di mata 
pecinta game online, karena tampilan monitor dengan gambar tiga dimensi yang 
membuat para pemain terasa nyata. Contoh game online yang saat ini digandrungi 
yaitu Counter strike, Ragnarok, Dotha, Pokker dan Point Blank dan lain 
sebagainya.  
Kalangan remaja merupakan pangsa pasar game online yang berjumlah 
cukup besar. Sebanyak 56% pelajar Amerika menyatakan pernah bermain game 
online (Pew Internet and American Life Project, 2003). Menurut Departemen 
Komunikasi dan Informasi (Depkominfo,2010), di Indonesia setidaknya ada 30 
juta orang Indonesia yang memainkan game online, atau dengan kata lain, satu 
dari delapan orang Indonesia adalah pemain game online dan remaja menduduki 
kelompok usia terbesar pada pemain game online yaitu 40% (DetikInet,2010). 
Dari data-data yang diperoleh di atas, dapat diketahui bahwa minat remaja 
terhadap game online cukup besar. Kota Bandung merupakan salah satu kota 
besar di Indonesia yang juga memiliki banyak peminat game online terutama pada 
pelajar SD hingga SMA. Kepala Bagian Operasi Satpol PP Kota Bandung, 
Kurnaedi, menjelaskan, pernah melakukan operasi pada pelajar yang sedang 
bermain game online di warnet (warung internet), tercatat hampir 200 pelajar 
yang terkena razia, diantaranya adalah warnet yang terletak di Kota Bandung 
Utara. Kota Bandung bagian utara adalah wilayah yang memiliki jumlah warnet 
terbanyak di Kota Bandung, banyaknya warnet yang didirikan di wilayah 
Bandung Utara disebabkan karena tingginya peminat game online di wilayah 
tersebut (Indogamers,2010) 
Kebiasaan bermain game online secara berlebihandapat membawa suatu 
masalah dalam kehidupan nyata, dapat dikatakan sebagai suatu perilaku yang 
merugikan diri sendiri. Perilaku yang merugikan diri sendiri inilah yang menjadi 
aspek penting yang menentukan terjadinya kecanduan (Yee,2002). Berdasarkan 
penelitian yang dilakukan Nicholas Yee pada tahun 2002 mengenai kecanduan 
game online jenis roleplaying (MMORPG), kecanduan didefinisikan sebagai 
suatu perilaku tidak sehat atau merugikan diri sendiri yang berlangsung terus-
menerus yang sulit diakhiri individu bersangkutan.  
Menurut Dr. Kimberly Young dalam Center for Internet Addiction 
Recovery (2009) ada delapan kriteria yang menunjukkan bahwa seseorang 
mengalami kecanduan game online yaitu, kriteria yang pertama adalah bermain 
game onlinedalam waktu yang lama (lebih dari 4 jam) dan merasa terikat dengan 
game online (memikirkan mengenai aktivitas bermain game online sebelumnya 
atau mengharapkan sesi bermain game online berikutnya). Kriteria yang ke dua, 
merasakan kebutuhan untuk bermain game online dengan jumlah waktu yang 
terus meningkat untuk mencapai sebuah kepuasan. Kriteria yang ke tiga, secara 
berulang membuat upaya-upaya untuk mengendalikan, mengurangi, atau berhenti 
bermain game online namun tidak berhasil. Kriteria yang ke empat, merasa 
gelisah, murung, depresi, atau lekas marah ketika mencoba untuk mengurangi 
atau berhenti bermain game online. Kriteria yang ke lima, terancam bahaya atau 
telah kehilangan relasi signifikan yang disebabkan oleh bermain game online. 
Kriteria yang ke enam, terancam bahaya atau telah kehilangan pekerjaan, 
kesempatan karir atau kesempatan pendidikan yang disebabkan oleh bermain 
game online. Kriteria yang ketujuh, berbohong pada anggota keluarga, terapis 
atau orang lain untuk menyembunyikan seberapa jauh keterlibatan dengan game 
online. Kriteria yang ke delapan, bermain game online sebagai suatu cara untuk 
melarikan diri dari masalah-masalah atau untuk mengurangi suatu kondisi 
perasaan yang menyusahkan (misalnya, perasaan-perasaan tidak berdaya, 
bersalah, cemas, depresi). Bila remaja yang bermain game online memenuhi 
minimal empat dari delapan kriteria yang tertulis, maka remaja tersebut termasuk 
pecandu game online. 
Kecanduan game online pada remaja dapat membawa suatu masalah pada 
kehidupannya sehari-hari. Masalah dalam kehidupan sehari-hari tersebut dapat 
dibagi menjadi masalah akademis, masalah kesehatan, masalah keuangan dan 
masalah relasi (Yee, 2002). Masalah akademis terlihat dalam penelitian Griffiths, 
Davies & Chappell pada tahun 2003 (Griffiths, 2009) yang menunjukkan bahwa 
remaja usia 12 sampai 19 tahun lebih cenderung mengorbankan pendidikan 
maupun pekerjaan mereka untuk bermain game online. Pengaruh negatif pada 
fungsi fisik dan mental yang diakibatkan penggunaan game berlebihan antara lain 
menurunnya kondisi indra penglihatan dan berat badan yang menurun serta 
menghasilkan kebingungan antara kenyataan dan ilusi, juga relasi dengan sesama 
yang tidak dewasa (Matsushita & Matsushita, 1997 dalam Chen & Chang, 2008).   
Di Indonesia khususnya di Kota Jakarta dan sekitarnya fenomena 
kecanduan game online belakangan marak terjadi. Kondisi yang diberitakan di 
sejumlah media masa juga tak kalah mengkhawatirkan, seperti remaja yang nekat 
mencuri uang di sebuah warung kelontong di Kota Tangerang Selatan untuk 
bermain game online (kabar6.com, 2011). Selain itu di Kota Samarinda, remaja 
berusia 14 tahun karena kecanduan game online, putus sekolah dan harus 
berurusan dengan Polisi karena tidak mampu membayar tarif bermain 
(Sapos.co.id, 2011). Diberitakan pula remaja usia 14 tahun asal Depok yang tidak 
pulang ke rumah karena kecanduan game online (kompas.com,2011). Lalu Di 
Kota Bandung sendiri, Wakil Wali Kota Bandung mengatakan bahwa ia banyak 
mendapat keluhan dari orang tua yang anaknya lebih suka bermain game online di 
warnet ketimbang belajar di rumah (jabartribunnews.com,2012). Lalu yang paling 
ekstrim adalah kematian seorang pemuda di kawasan Cipinang, Jakarta Timur 
karena bermain game online semalaman suntuk (detik.com, 2011). 
Remaja yang memutuskan untuk bermain game online semestinya 
mengetahui dan menyadari dampak positif dan juga negatif jika bermain game 
online secara berlebihan. Waktu yang lama dalam  mengaksesgame online di 
warnet membuat semua kegiatan yang penting ditinggalkan, sehingga semuanya 
akan berdampak buruk terhadap prestasi akademik anak di sekolah ataupun 
dampak negatif lainnya. Oleh karena itu, sebaiknya remaja pecandu game online 
dapat mengurangi bermain game online untuk menanggulangi dampak negatif 
yang ada. 
Untuk dapat mengurangi bermain game online pada remaja pecandu game 
online, dibutuhkan suatu niat di dalam diri remaja tersebut. Menurut Icek Ajzen 
(2005), niat untuk menampilkan suatu perilaku disebut intention. Niat juga 
merupakan prediktor utama dan paling dekat dengan perilaku yang akan 
ditampilkan. Remaja pecandu game online yang memiliki niat yang tinggi untuk 
mengurangi bermain game online akan lebih mudah untuk dapat mengurangi 
bermain game online, dibandingkan dengan remaja yang memiliki niat rendah 
untuk dapat mengurangi bermain game online.  
Terdapat tiga determinan yang dapat menjadi faktor penentu suatu niat 
(intention),yaituevaluasi remaja pecandu game onlineterhadapkonsekuensi 
mengurangi perilaku bermain game online (attitude toward the behavior). 
Selain evaluasi remaja pecandu game online mengenai konsekuensi 
mengurangi perilaku bermain game online, niat seorang remaja pecandu game 
online untuk dapat mengurangi bermain game online, juga ditentukan oleh 
persepsi remaja tersebut mengenai tuntutan atau dukungan orang-orang terdekat 
seperti keluarga,dan teman untuk mengharuskan atau tidak mengharuskan dalam 
mengurangi bermain game online, serta kesediaan remaja pecandu game online 
tersebut untuk mematuhi orang-orang tersebut (subjective norms).  
Hal terakhir yang menjadi faktor penentu niat remaja pecandu game online 
untuk dapat mengurangi perilaku bermain game online adalah persepsi remaja 
pecandu game online mengenai kemampuan mereka untuk dapat mengurangi 
bermain game online, mudah atau sulitnya dapat mengurangi perilaku bermain 
game online(perceived behavioral control).  
Berdasarkan hasil wawancara yang dilakukan peneliti kepada salah satu 
penjaga warung internet di Kota Bandung Utara, pecandu game online dapat 
menghabiskan waktunya hampir tujuh jam per hari hanya untuk bermain game 
dan tidak menghiraukan aktivitas lain yang penting seperti makan, minum, atau 
belajar. Pada pagi, siang, sore, bahkan larut malam para remaja SMP dan SMA 
terlihat sedang bermain game online. Para siswa yang menjadi pecandu game 
online menjadi lupa waktu. Mereka membayar sewa untuk bermain game online 
rata-rata sebesar lima belas hingga dua puluh ribu rupiah per harinya. 
Selain itu, peneliti pun melakukan wawancara kepada 10 orang remaja 
pecandu game online.Diperoleh hasil bahwa 40% remaja pecandu game 
onlinememiliki niat (intention) untuk mengurangi bermain game online. Sebanyak 
60% lainnya pernah mengurangi bermain game online, namun gagal, sehingga 
saat ini mereka lebih memilih untuk tetap bermain game online sepuasnya. 
Didapatkan pula hasil sebanyak 40% remaja pecandu game online 
menyatakan bahwa dengan mengurangi perilaku bermain game online, mereka 
akan lebih mampu fokus untuk belajar di rumah maupun di sekolah, sehingga 
mereka pun dapat lulus UAN ataupun naik kelas, dan tidak akan boros 
menggunakan uang jajannya. Oleh karena itu, mereka berusaha untuk mengurangi 
perilaku bermain game online dengan mengurangi pergi ke warung internet dan 
juga mengatur jadwal bermain dan belajar agar dapat membatasi bermain game 
online, walaupun itu sulit untuk dilakukan. Sebanyak 60% lainnya mengatakan 
bahwa dengan mengurangi perilaku bermain game online, mereka akan tetap 
mendapat nilai buruk di sekolah, karena sudah banyak materi yang tertinggal 
sebelumnya. Selain itu, dengan bermain game online punmereka mendapat suatu 
kesenangan dan kepuasan karena merupakan hal yang seru, serta mendapat teman 
yang banyak di dunia maya. 
Selain itu, diketahui bahwa niat remaja pecandu game online untuk 
mengurangi bermain online juga ditentukan oleh adanya tuntutan orang terdekat 
mereka. Dimana, sebanyak 20% remaja pecandu game online, mempersepsi 
bahwa kesediaan mereka untuk mengurangi perilaku bermain game online berasal 
dari tuntutan orang-orang terdekat mereka, seperti orang tuadan teman. Dengan 
adanya tuntutan tersebut remaja pecandu game onlinemenghayati pentingnya 
mengurangi bermain game online untuk kehidupan dan masa depan mereka. 
Sedangkan 80% remaja pecandu game online mempersepsi kesediaan mereka 
untuk mengurangi bermain game online semata-mata dari keinginan mereka 
sendiri untuk mengurangi dampak buruk dari kecanduan game online. Bukan 
berasal dari tuntutan orang-orang terdekat. Terkadang mereka merasa kurang 
terpacu untuk mengurangi bermain game online karena tidak ada tuntutan untuk 
mengurangi bermain game online dari orang lain, dan juga merasakurang 
diperhatikan orang lain saat mereka mengalami kecanduan terhadap game online. 
Dalam upayanya untuk mengurangi perilaku bermain game online 
sebanyak 25% remaja pecandu game onlinemeyakini adanya faktor pendukung 
berupa motivasi dalam diri untuk mengurangi perilaku bermain game online agar 
dapat memperbaiki masalah akademis mereka dan juga ajakan dari teman untuk 
mengurangi bermain game online. Hal ini menimbulkan persepsi bahwa mereka 
mampu untukmengurangi perilaku bermain game online.Selain terdapat faktor 
pendukung, terdapat juga faktor penghambat bagi remaja pecandu game online 
untuk mengurangi bermain game online, yaitu rasa pesimis untuk mengurangi 
perilaku bermain game online karena sudah terbiasa bermain sejak lama, 
seringkali menimbulkan pusing-pusing apabila ditahan untuk tidak bermain game 
online, dan tidak mau kehilangan teman di dunia maya, sehingga sebanyak 75% 
remaja pecandu game onlinememiliki persepsi bahwa mengurangi perilaku 
bermain game online adalah hal yang sulit untuk dilakukan. 
Dengan memiliki attitude toward the behavior, subjective norms dan 
perceived behavioral control yang positif untuk mengurangi perilaku bermain 
game online, remaja pecandu game onlinediharapkan akan memperkuat intention-
nya untuk lebih berusaha lagi mengurangi perilaku bermain game online-nya 
tersebut. Dari hasil wawancara di atas, diketahui bahwa terdapat kondisi yang 
menunjukan adanya masing-masing determinan intention pada remaja pecandu 
game online di Kota Bandung Utara, namun determinan tersebut bervariasi 
kekuatannya dalam membentuk intention. Dengan keadaan tersebut, peneliti 
tertarik untuk mengetahui seberapa besar kontribusi determinan-determinan 
intention terhadap intention untuk mengurangi bermain game online pada remaja 
pecandu game online di Kota Bandung Utara. 
Berdasarkan latar belakang masalah yang telah diuraikan sebelumnya, 
maka permasalahan yang akan dibahas dan ingin diteliti adalah seberapa besar 
kontribusi determinan determinan intention terhadap intention untuk mengurangi 
bermain game online pada remaja pecandu game online di Kota Bandung Utara. 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran attitude 
toward behavior, subjective norms, perceived behavioral control, dan intention 
untuk mengurangi bermain game online pada remaja pecandu game online di 
Kota Bandung Utara. 
Tujuan dari penelitian ini adalah mendapatkangambaran mengenai 
besarnya kontribusi attitude toward behavior, subjective norms dan perceived 
behavioral controlterhadapintentionuntuk mengurangi bermain game online pada 
remaja pecandu game online di Kota Bandung Utara. 
gambaran intention untuk mengurangi bermain game online dan 
determinan-determinannya dari teori planned behaviour. 
mengenai kontribusi determinan-determinan intention terhadap 
intention untuk mengurangi bermain game online. 
gambaran determinan mana yang paling berkontribusi pada intention 
untuk mengurangi bermain game online. Sehingga remaja tersebut 
mendapat masukan untuk dapat memfokuskan diri pada determinan 
yang paling berkontribusi bagi dirinya, sebagai langkah dalam 
mengurangi intention dalam bermain game online. 
kota Bandung Utara mengenai dampak-dampak bermain game online 
secara berlebihan dan juga mengenai gambaran determinan-determinan 
intention terhadap intention untuk mengurangi bermain game online. 
Sehingga dari informasi yang diperoleh, para anggota komunitas 
tersebut mendapat masukan mengenai determinan yang paling 
berkontribusi bagi dirinya untuk dapat meningkatkan intention-nya 
dalam mengurangi bermain game online. 
Game Online merupakan sebuah ajang permainan yang memungkinkan 
dimainkan oleh seseorang atau mungkin juga dua orang, bahkan dimainkan secara 
berkelompok, baik dari sebuah tempat tertentu atau mungkin juga dari masing-
masing tempat yang berbeda.Game yang dimainkan tersebut berada dalam sebuah 
jaringan internet.  
Game online pun merupakan salah satu permainan yang banyak diminati 
oleh sebagian besar remaja Indonesia saat ini. Bagi remaja yang tidak memiliki 
fasilitas internet di rumahnya dan tidak dapat bermain game online, mereka dapat 
mengakses game online tersebut di warung internet (warnet) banyak diantaranya 
buka selama 24 jam (non stop). Kondisi ini membuat remaja menjadi lebih mudah 
untuk mengakses game online dimana saja dan kapan saja tanpa mengenal waktu. 
Sifat permainan yanginteraktif, atraktif, menantang, dan ekonomis serta 
kemudahan dalam mengakses permainan tersebut menjadikan banyak remaja yang 
kemudian menjadi kecanduan. 
Menurut Dr. Kimberly Young dalam Center for Internet Addiction 
Recovery (2009) ada delapan kriteria yang menunjukkan bahwa seseorang 
mengalami kecanduan game online yaitu, kriteria yang pertama adalah bermain 
game onlinedalam waktu yang lama (lebih dari 4 jam) dan merasa terikat dengan 
game online (memikirkan mengenai aktivitas bermain game online sebelumnya 
atau mengharapkan sesi bermain game online berikutnya). Kriteria yang ke dua, 
yaitu merasakan kebutuhan untuk bermain game online dengan jumlah waktu 
yang terus meningkat untuk mencapai sebuah kepuasan. Kriteria yang ke tiga, 
yaitu secara berulang membuat upaya-upaya untuk mengendalikan, mengurangi, 
atau berhenti bermain game online namun tidak berhasil. Kriteria yang ke empat 
yaitu merasa gelisah, murung, depresi, atau lekas marah ketika mencoba untuk 
mengurangi atau berhenti bermain game online. Kriteria yang ke lima, yaitu 
terancam bahaya atau telah kehilangan relasi signifikan yang disebabkan oleh 
bermain game online. Kriteria yang ke enam, yaitu terancam bahaya atau telah 
kehilangan pekerjaan, kesempatan karir atau kesempatan pendidikan yang 
disebabkan oleh bermain game online. Kriteria yang ketujuh yaitu, berbohong 
pada anggota keluarga, terapis atau orang lain untuk menyembunyikan seberapa 
jauh keterlibatan dengan game online. Kriteria yang ke delapan, yaitu bermain 
game online sebagai suatu cara untuk melarikan diri dari masalah-masalah atau 
untuk mengurangi suatu kondisi perasaan yang menyusahkan (misalnya, 
perasaan-perasaan tidak berdaya, bersalah, cemas, depresi). Bila remaja yang 
bermain game online memenuhi minimal empat dari delapan kriteria yang tertulis, 
maka remaja tersebut termasuk pecandu game online. 
Jika remaja telah mengalami ketergantungan atau kecanduan terhadap 
game online maka akan menimbulkan masalah-masalah dalam kehidupannya, di 
antara lain adalah masalah akademis, masalah kesehatan, masalah keuangan dan 
masalah relasi. Remaja seharusnya memiliki pemikiran yang logis terhadap 
konsekuensi-konsekuensi atas semua hal yang dilakukannya, termasuk 
konsekuensi dari bermain game online secara berlebihan yang menimbulkan 
sejumlah masalah dalam hidupnya. Oleh karena itu, remaja pecandu game online 
diharapkan dapat mengurangi bermain game online untuk bisa menyelesaikan 
masalah-masalah yang ada. 
Untuk dapat mengurangi intensitas bermain game online pada remaja 
pecandu game online dibutuhkan suatu niat dalam diri yang kuat. Menurut Icek 
Ajzen (2005) individu berperilaku berdasarkan akal sehat dan selalu 
mempertimbangkan dampak dari perilaku tersebut, dan determinan yang paling 
penting dari dilakukan atau tidak dilakukannya suatu perilaku adalah intention 
yaitu niat untuk mengerahkan usaha dalam melakukan atau tidak melakukan 
perilaku tersebut. Intention ditentukan oleh tiga determinan dasar, yaitu attitude 
toward the behavior, subjective norms, dan perceived behavioral control. Ketiga 
determinan tersebut terbentuk dari sejumlah beliefs yang berbeda-beda yang 
dimiliki oleh seorang remaja pecandu game online diantaranya adalah behavioral 
belief, normative belief dan control belief. 
Ada banyak variabel yang memengaruhi beliefs yang dimiliki remaja 
pecandu game online untuk mengurangi bermain game online yang disebut 
dengan background factors. Background factors dibagi menjadi dua kategori, 
yaitu personal dan informasi. Dalam suatu penelitian diperlukan teori yang dapat 
mengarahkan dalam pemilihan background factors untuk suatu perilaku, hal 
tersebut akan menjadikannya lebih mudah untuk menentukan background factors 
mana yang akan digunakan.  
Latar belakang personal individu terdiri atas personality trait.Personality 
trait pada remaja pecandu game online dapat memengaruhi behavioral beliefs, 
normative belief dan control beliefs terhadap perilaku bermain game online. Tipe 
kepribadian yang digunakan adalah tipe kepribadian dari big five personality, 
yang terdiri dari lima faktor yaitu Neuroticism, Extraversion, Openness, 
Agreeableness, dan Conscientiousness. Secara bersamaan, kelima dimensi ini 
membentuk personality traits (Goldberg, 1981). 
Personality traits merupakan kecenderungan (predisposisi) untuk 
merespon sesuatu dengan cara yang sama pada berbagai stimulus yang berbeda. 
Trait pun bersifat konsisten dan menentukan atau menyebabkan suatu perilaku 
tertentu (Gordon Allport,1961). Personality trait setiap remaja pecandu game 
online berbeda-beda, sehingga mereka pun memiliki kecenderungan untuk 
merespon pentingnya mengurangi bermain game online dengan cara yang 
berbeda, dan juga adanya perbedaan dalam intensinya untuk menampilkan 
perilaku mengurangi bermain game online. 
Latar belakang informasi individu terdiri dari pengetahuan dan pemaparan 
media. Latar belakang informasi tersebut dapat memengaruhi behavioral beliefs, 
normative belief dan control beliefs terhadap perilaku bermain game online pada 
remaja pecandu game online. Misalnya, remaja pecandu game online yang 
memiliki informasi mengenai pentingnya mengurangi bermain game online 
karena bermain game online secara berlebihan akan membawa masalah pada 
kehidupan sehari-hari, yaitu masalah akademis, masalah kesehatan, masalah 
keuangan, dan masalah relasi, serta informasi mengenai cara mengatasi 
kecanduan game online. Remaja tersebut akan memiliki behavioral beliefs, 
normative belief dan control beliefs yang cenderung positif terhadap perilaku 
mengurangi bermain game online.  
Dari informasi yang didapat, remaja tersebut cenderung memiliki 
keyakinan bahwa dengan mengurangi bermain game online akan membawa 
dampak positif bagi dirinya, seperti dapat menyelesaikan masalah akademisnya 
karena lebih dapat fokus belajar tanpa terganggu dengan game online secara terus 
menerus. Dengan adanya dampak positif tersebut, ia pun akan cenderung 
memiliki keyakinan bahwa orang tua dan juga temannya pun akan menyetujui 
perilaku mengurangi bermain game online, dan ia akan bersedia apabila orang tua 
dan juga temannya memberi tuntutan untuk dapat mengurangi bermain game 
online. Selain itu remaja tersebut juga akan cenderung memiliki keyakinan bahwa 
informasi mengenai cara mengatasi kecanduan bermain game online menjadi 
suatu faktorpendukung dalam usahanya untuk mengurangi bermain game online. 
Background factors (latar belakang) remaja pecandu game online dapat 
memengaruhi intention dan perilaku, tetapi pengaruh ini dihubungkan melalui 
beliefs dan attitudes yang spesifik terkait dengan perilaku yang akan diukur. Latar 
belakang personal dan informasional yang mendukung terbentuknya behavioral 
beliefs, normative beliefs dan control beliefs yang positif akan membuat remaja 
pecandu game online memiliki intention yang kuat untuk mengurangi bermain 
game online. Sedangkan latar belakang personal dan informasional yang tidak 
mendukung terbentuknya behavioral beliefs, normative beliefs dan control beliefs 
yang positif akan membuat remaja pecandu game online memiliki intention yang 
lemah untuk untuk mengurangi bermain game online. Behavioral beliefs, 
normative beliefs dan control beliefs yang dimiliki oleh remaja pecandu game 
online mengenai game onlineakan membentuk tiga determinanyang menentukan 
intention remaja pecandu game online untuk mengurangi bermain game online. 
Determinan pertama yang menentukan intentionadalah attitude toward 
behavior, yaitu penilaian individu mengenai baik atau buruknya menampilkan 
tingkah laku tertentu. Attitude toward behavior ditentukan oleh behavioral 
beliefyang merupakan keyakinan individu terhadap konsekuensi dari 
menampilkan perilaku tertentu.Attitude toward behavior merupakan evaluasi 
remaja pecandu game online terhadap hasil dari mengurangi bermain game 
online.Remaja pecandu game online yang memiliki behavioral belief yang positif 
terhadap perilaku mengurangi bermain game onlineakan memiliki attitude toward 
behavior yang juga positif untuk mengurangi bermain game online. Remaja 
tersebutmemiliki keyakinan bahwa dengan mengurangi bermain game online 
dapat memberi dampak positif bagi dirinya, seperti naik kelas atau lulus UAN, 
memiliki prestasi yang baik, uang jajan tidak boros, tidak menunggak uang SPP, 
dan membahagiakan orang tua, maka remaja tersebut pun akan memiliki penilaian 
yang baik terhadap perilaku mengurangi bermain game online karena terkait 
dengan dampak-dampak positif itu.  
Sebaliknya, remaja pecandu game online yang memiliki behavioral belief 
yang negatif terhadap perilaku mengurangi bermain game onlineakan memiliki 
attitude toward behavior yang negatif untuk mengurangi bermain game online. 
Remaja tersebut memiliki keyakinan bahwa mengurangi bermain game online 
membawa dampak negatif bagi dirinya seperti tetap sulit mengejar materi 
pelajaran di sekolah karena sudah tertinggal banyak, merasa pusing apabila tidak 
bermain game online, dan kehilangan teman di dunia maya. Maka remaja tersebut 
akan memiliki penilaian yang buruk terhadap perilaku mengurangi bermain game 
online karena tidak ada dampak positif dari perilaku itu.  
Determinan yang kedua adalah subjective norms, yaitu persepsi mengenai ada 
tidaknya tuntutan dari orang-orang yang signifikan (important others) 
dankesediaan untuk mematuhi orang-orang tersebut. Subjective norm ditentukan 
oleh normative belief, yang merupakan keyakinan individu bahwa individu atau 
kelompok yang penting baginya akan menuntut atau tidak menuntut penampilan 
dari suatu perilaku dan kesediaan individu untuk mematuhi orang-orang yang 
signifikan tersebut.  
Remaja pecandu game online yang memiliki normative belief yang positif dan 
bersedia mematuhi orang-orang signifikan tersebut akan memiliki subjective norm 
yang positif. Remaja tersebut memiliki keyakinan bahwa orangtua dan temannya 
menyetujuinya untuk dapat mengurangi bermain game online agar dapat 
menanggulangi dampak negatif yang ada, maka remaja tersebut pun akan 
memiliki persepsi bahwa ada tuntutan dari orang-orang yang signifikan untuk 
mengurangi bermain game online dan mereka pun bersedia mematuhi orang-
orang signifikan tersebut. 
Sebaliknya, remaja pecandu game online yang memiliki normative belief yang 
negatif akan memiliki subjective norm yang negatif. Remaja tersebut memiliki 
keyakinan bahwa orangt tua dan teman tidak menuntutnya untuk mengurangi 
bermain game online, mereka menilai bahwa perilaku mengurangi bermain game 
online itu tidak penting untuk dilakukan oleh remaja dalam upaya menanggulangi 
dampak-dampak negatif dari bermain game online secara berlebihan. Maka 
remaja pun akan memiliki persepsi bahwa tidak ada tuntutan dari orang-orang 
yang signifikan dalam mengurangi bermain game online. 
Determinan ketiga adalah perceived behavioral control, yaitu persepsi 
individu mengenai kemampuan untuk menampilkan suatu perilaku. Determinan 
ini ditentukan oleh control beliefs, yang merupakan keyakinan akan ada atau tidak 
adanya faktor yang mendukung atau menghambat perilaku tersebut.  
Remaja pecandu game online yang memilikikeyakinan bahwa tidak terdapat 
barrier yang dapat menghambat mereka untuk mengurangi bermain game online, 
maka mereka akan memiliki perceived behavioural control yang positif untuk 
mengurangi bermain game online, misalnya remaja tersebut tidak memiliki cukup 
uang untuk selalu menyewa warnet saat ingin bermain game online, remaja 
tersebut juga dapat mengendalikan emosinya untuk tidak bermain game online 
secara berlebihan, dan remaja tersebut pun tidak merasakan efek negatif apapun 
saat mengurangi bermain game online, seperti efek pusing-pusing dan stress. 
Maka remaja pecandu game online itu akan memiliki persepsi bahwa ia mampu 
untuk dapat mengurangi bermain game online karena tidak ada hambatan dalam 
mengurangi bermain game online. 
Sebaliknya, remaja pecandu game online yang memiliki control beliefs yang 
negatif akan memiliki perceived behavioural control yang juga negatif untuk 
mengurangi bermain game online.Remaja pecandu tersebut memiliki keyakinan 
bahwa terlalu banyak barrier yang menghambat mereka untuk mengurangi 
bermain game online, seperti banyaknya ajakan teman untuk bermain game 
online, sehingga menimbulkan keinginan yang kuat untuk dapat bermain game 
online, dan juga adanya perasaan jenuh dan pusing saat tidak bermain game 
online, maka mereka akan memiliki persepsi bahwa ia tidak mampu untuk 
mengurangi bermain game online karena terdapat hambatan-hambatan dalam 
melakukan hal tersebut. 
Ketiga determinan di atas akan menentukan kuat atau lemahnya intention 
individu dalam menampilkan suatu perilaku. Apabila attitude toward behavior, 
subjective norms, dan perceived behavioral control remaja pecandu game online 
untuk mengurangi bermain game online positif, maka intention mereka dalam 
memunculkan perilakunya akan semakin kuat. Sebaliknya, jika attitude toward 
behavior, subjective norms, dan perceived behavioral control remaja pecandu 
game online untuk mengurangi bermain game online negatif, maka intention 
remaja pecandu game online dalam memunculkan perilakunya akan semakin 
lemah. 
Ketiga determinan tersebut juga dapat sama-sama kuat menentukan intention, 
atau dapat salah satu saja yang kuat dalam menentukan intention, tergantung 
determinan yang paling berkontribusi secara signifikan. Jika subjective norms 
merupakan determinan yang paling berkontribusi secara signifikan dalam 
menentukan intention, maka subjective normsakan memberikan kontribusi yang 
paling besar terhadap intention dibandingkan dengan determinan yang lain.   
Misalnya, remaja pecandu game online yang memiliki attitude toward 
behavior danperceived behavioral control yang negatif. Tetapi subjective norms 
yang dimiliki remaja tersebut positif dan memiliki berkontribusi secara signifikan 
atau kontribusi yang paling besar.Maka, walaupun attitude toward behavior, dan 
perceived behavioral control negatif, intention untuk menampilkan perilaku 
tersebut akan kuat karena subjective norms memiliki kontribusi yang paling 
signifikan dalam menentukan intentionuntuk mengurangi bermain game online. 
Contohnya,remaja tersebut menghadapi sejumlahbarrier atau hambatan, seperti 
adanya ajakan teman untuk bermain game online secara terus menerus, remaja 
tersebut mempersepsi bahwa mengurangi bermain game online itu sulit untuk 
dilakukan, dan remaja tersebut juga menganggap bahwa bermain game 
onlinetidak membawa dampak yang positif bagi dirinya. Tetapi ia memiliki 
persepsi bahwa adanya tuntutan dari orang tua untuk dapat mengurangi bermain 
game online, ia pun menganggap bahwa hal tersebut merupakan hal yang penting 
bagi dirinya, dan ia bersedia untuk mematuhi tuntutan tersebut. Sehingga intention 
untuk mengurangi bermain game online pada remaja tersebut pun menjadi kuat.
Berdasarkan uraian di atas maka peneliti mengasumsikan bahwa : 
berbeda-beda untuk mengurangi bermain game online. 
behavior, subjective norm dan perceived behavioural control 
dipengaruhi oleh background factors, yaitu personal, dan 
informationmelalui beliefs. 
online pada remaja pecandu game online tergantung pada 
kontribusi determinan-determinan intention yang menentukan 
intention tersebut. 
norm dan perceived behavioral control memiliki kontribusi yang 
berbeda-berbeda dalam menentukan intention untuk mengurangi 
remaja pecandu game online untuk mengurangi bermain game online. 
pecandu game online untuk mengurangi bermain game online. 
intention remaja pecandu game online untuk mengurangi bermain 
game online. 
Teori planned behavior dilandasi oleh asumsi bahwa manusia selalu 
berperilaku didasarkan dengan akal sehat; manusia memperhitungkan 
ketersediaan informasi, dan secara implisit atau eksplisit mempertimbangkan 
dampak dari perilaku mereka. Selaras dengan asumsi tersebut, teori planned 
behavior menetapkan bahwa intention seseorang untuk melakukan (atau tidak 
melakukan) sebuah perilaku merupakan prediktor yang paling utama dan paling 
dekat dengan perilaku tersebut. 
Menurut teori planned behavior, intention (dan behavior) adalah fungsi 
dari tiga determinan dasar, yang pertama adalah attitude toward the behavior. 
Attitude toward behavior adalah evaluasi seseorang mengenai apakah 
menampilkan perilaku tertentu adalah hal yang positif atau negatif. Determinan 
kedua adalah persepsi seseorang mengenai tuntutan dari orang-orang yang penting 
baginya untuk menampilkan atau tidak menampilkan suatu perilaku dan kesediaan 
untuk mengikuti orang-orang tersebut, determinan ini disebut subjective norm. 
Determinan yang ketiga adalah persepsi seseorang mengenai kemampuan untuk 
menampilkan suatu perilaku yang disebut perceived behavioral control 
Secara umum manusia cenderung menampilkan suatu perilaku ketika 
mereka mengevaluasi bahwa perilaku tersebut positif, merasakan adanya tekanan 
sosial untuk menampilkan perilaku tersebut, dan merasa yakin bahwa mereka 
memiliki sumber daya dan kesempatan untuk menampilkan perilaku tersebut. 
Teori planned behavior memiliki asumsi bahwa tingkat kepentingan dari 
ketiga determinan dapat berbeda-beda tergantung dari intention yang diteliti. Pada 
beberapa penelitian tentang intention, attitude toward the behavior memiliki 
pengaruh yang lebih besar dibandingkan dengan subjective norms ataupun 
perceived behavioral control begitu juga sebaliknya. Pada penelitian lain 
memungkinkan subjective norms ataupun perceived behavioral control memiliki 
pengaruh yang lebih besar dibandingkan dengan attitude toward the behavior.  
Intention adalah suatu keputusan (niat) mengerahkan usaha untuk 
melakukan suatu perilaku. Intention merupakan tanda dari seberapa keras 
seseorang berusaha, seberapa banyak usaha yang mereka rencanakan akan 
dilakukan, dalam tujuan untuk menampilkan seluruh perilaku. Intention sendiri 
diasumsikan sebagai antecedent langsung dari perilaku dan mengarahkan perilaku 
yang dikontrol dan disengaja. Semakin kuat intention untuk menampilkan suatu 
perilaku, semakin mungkin perilaku tersebut dilakukan. Intention dari suatu 
perilaku hanya dapat muncul jika individu dapat memutuskan keinginannya untuk 
melakukan atau tidak melakukan sutau perilaku (volitional control). Jika 
seandainya ada actual control dalam derajat yang cukup terhadap perilaku, 
individu diharapkan dapat melaksanakan intention-nya pada saat kesempatan 
muncul. Secara garis besar, semakin favourable attitude toward behaviour, dan 
semakin positif subjective norms juga perceived behavioural control individu 
terhadap suatu perilaku, maka intention individu akan semakin kuat untuk 
menampilkan perilaku tersebut. 
Attitude toward behavior merupakan personal factor dalam 
intention.Attitude toward behavior dalam intention memiliki pengertian sebagai 
evaluasi negatif ataupun positif yang dimiliki individu terhadap menampilkan 
suatu perilaku tertentu yang diminatinya (Ajzen, 2005: 116). Attitude toward 
behavior memiliki dasar, yaitu keyakinan individu mengenai konsekuensi yang 
akan diperoleh dari suatu perilaku atau biasa dikenal sebagai behavioral beliefs. 
Jadi, attitude toward behavior ditentukan oleh bagaimana individu mengevaluasi 
hasil yang diasosiasikan dari perilaku dan seberapa kuat asosiasi tersebut (Ajzen, 
2005: 123). 
Attitude toward behavior memiliki aspek-aspek tersendiri. Aspek 
pertama adalah aspek kognitif yang berkaitan dengan pikiran atau rasio individu 
mengenai konsekuensi yang akan dihasilkan dari suatu perilaku tertentu. Aspek 
kedua adalah aspek afektif yang berkaitan dengan bagaimana evaluasi perasaan 
individu terhadap suatu perilaku tertentu. Aspek yang ketiga adalah aspek konatif, 
yaitu kecenderungan bertingkah laku, intensi, komitmen, dan berbagai tindakan 
yang berkaitan dengan perilaku. Ajzen menyatakan bahwa intention sering 
dinyatakan sebagai aspek konatif dari sikap dan diasumsikan bahwa aspek konatif 
ini berhubungan dengan aspek afektif dari sikap. 
Evaluasi dari setiap hasil yang diasosiasikan dengan suatu perilaku 
berkontribusi pada attitudetoward behavior. Jika behavioral belief dikaitkan 
dengan evaluasi hasil, maka akan diperoleh perkiraan dari attitude toward 
behavior. Hal ini dapat digambarkan melalui simbol dalam persamaan berikut ini: 
 adalah attitude toward behavior B; bi adalah behavioral belief bahwa 
dengan menampilkan perilaku B akan mengarahkan pada hasil i; ei adalah 
evaluasi dari hasil i (outcome evaluation) (Ajzen, 2005: 124).  
? ?
Berdasarkan simbol persamaan di atas, jika seseorang memiliki 
behavioral belief yang kuat bahwa dengan menampilkan perilaku tertentu akan 
menghasilkan hasil yang positif, maka attitude toward the behavior yang dimiliki 
individu tersebut akan semakin favourable. Begitu juga sebaliknya, seseorang 
yang memiliki behavioral belief yang kuat bahwa dengan menampilkan suatu 
perilaku akan mengarahkan pada hasil yang negatif, maka akan memiliki attitude 
toward behavior yang semakin unfavourable (Ajzen, 2005: 124). Hal yang 
penting yang terdapat dalam attitude toward behavior adalah belief salience. 
Belief salinece berbicara tentang keyakinan yang harus benar-benar dimiliki oleh 
individu yang bersangkutan atau dari saalah satu sampel yang mewakili 
populasi.Secara keseluruhan, hasil penelitian menunjukkan bahwa atittude toward 
behavior dapat diperkirakan dari belief salience yang menonjol dalam diri 
seseorang (Ajzen, 1991: 192). 
Determinan kedua dari intention adalah subjective norms. Subjective 
norms adalah persepsi individu mengenai tuntutan dari orang-orang yang 
signifikan baginya untuk menampilkan atau tidak menampilkan suatu perilaku 
dan kesediaan individu untuk mematuhi tuntutan tersebut (Ajzen, 2005: 118). 
Subjective norms didasari oleh normative beliefs. Normative belief adalah 
keyakinan individu bahwa orang-orang signifikan di sekitarnya menuntut atau 
tidak menuntut individu untuk menampilkan suatu perilaku. Pada beberapa 
penelitian yang pernah dilakukan, yang termasuk orang-orang signifikan biasanya 
adalah orang tua, pasangan hidup, teman dekat dan rekan kerja. 
 Hubungan antara normative beliefs dan subjective norms digambarkan 
secara simbolis dalam persamaan berikut : 
SN adalah subjective norms; ni adalah normative belief yang 
mempertimbangkan orang-orang signifikan di sekitar individu i; mi adalah 
motivasi untuk mematuhi tuntutan (motivation to comply) orang-orang signifikan 
di sekitar individu i. Secara umum seseorang yang yakin bahwa orang-orang 
signifikan di sekitarnya menuntut ia untuk melakukan suatu perilaku dan ia 
memiliki motivasi untuk mengikuti tuntutan tersebut, maka individu akan 
memiliki subjective norms yang positif. Demikian juga sebaliknya, seseorang 
yang yakin bahwa orang-orang signifikan di sekitarnya tidak menuntut dia untuk 
melakukan suatu perilaku dan ia bermotivasi untuk mengikuti tuntutan tersebut, 
maka individu akan memiliki subjective norms yang negatif terhadap perilaku 
tersebut (Ajzen, 2005: 124). 
Determinan ketiga dari intention adalah perceived behavioral control 
yang diasumsikan sebagai fungsi dari sejumlah beliefs yaitu keyakinan mengenai 
ada atau tidaknya faktor-faktor yang dapat mendukung atau menghambat dalam 
menampilkan suatu perilaku tertentu. Beliefs ini didasari oleh pengalaman masa 
lalu, tetapi juga dapat dipengaruhi oleh informasi tidak langsung mengenai suatu 
? ?
perilaku dengan cara mengobservasi pengalaman pihak lain. Semakin tersedia 
sumber daya dan kesempatan serta semakin sedikit hambatan dalam menampilkan 
suatu perilaku tertentu, semakin besar persepsi yang dimiliki individu bahwa 
mereka dapat mengontrol atau melakukan perilaku tersebut. Beliefs mengenai hal 
ini disebut control beliefs. Perceived behavioral control sendiri adalah suatu 
persepsi yang dimiliki seseorang mengenai kemampuannya dalam menampilkan 
suatu perilaku tertentu (Ajzen, 2005: 118). 
 Secara keseluruhan control beliefs mengarah pada persepsi bahwa 
seseorang memiliki atau tidak memiliki kemampuan untuk menampilkan suatu 
perilaku. Persamaan di bawah ini menggambarkan hubungan antara control 
beliefs dan perceived behavioral control. 
PBC ? cipi 
PBC adalah perceived behavioral control; ci adalah control beliefs bahwa 
faktor i akan muncul; pi adalah kekuatan faktor i untuk memfasilitasi atau 
menghambat munculnya suatu perilaku (power of control factor). Secara umum, 
jika seseorang merasa yakin bahwa terdapat faktor faktor yang mendukung dalam 
menampilkan suatu perilaku dan faktor-faktor memfasilitasi munculnya perilaku 
tersebut, maka dirinya akan memiliki perceived behavioral control yang positif. 
Demikian pula sebaliknya, apabila seseorang yakin bahwa faktor-faktor tidak 
memfasilitasi dia untuk melakukan suatu perilaku maka dirinya akan memiliki 
perceived behavioral control yang negatif terhadap perilaku tersebut (Ajzen, 
2005: 125). 
Misalnya saja bagi seseorang yang ingin berhenti merokok. Mereka 
mungkin saja memiliki attitude toward behavior yang favorable mengenai 
perilaku berhenti merokok. Begitu pula persepsinya terhadap orang lain lain, 
bahwa orang-orang disekitarnya mendukung perilakunya atau bahkan dirinya 
memang sudah benar-benar sangat ingin berhenti merokok, namun mungkin saja 
ia tidak akan menghentikan perilaku merokoknya karena merasa takut dan tidak 
mampu untuk melakukannya atau akan merasa lemas jika dirinya berhenti 
merokok. Contoh tersebut menunjukkan bahwa meskipun seseorang memiliki 
attitude toward behavior yang favorable dan subjective norms yang mengijinkan 
mereka untuk melakukan perilaku tertentu, namun eksekusinya ada di perceived 
behavioral control yang dimiliki.  
Perceived behavioral control sendiri akan memiliki peran yang lebih 
besar terhadap perilaku yang memerlukan kontrol yang kuat dari dalam diri 
seperti berhenti merokok daripada perilaku sehari-hari yang sifatnya rutin. Hal 
tersebut disebabkan karena pada perilaku rutin, individu akan menampilkan 
perilakunya berdasarkan spontaneous intention pada situasi spesifik yang familiar 
(Ajzen, 2005). 
Attitude Toward the behavior, Subjective norms dan Perceived behavioral 
control memberikan pengaruh pada terbentuknya Intention untuk melakukan 
suatu perilaku. Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived 
behavioral control yang positif cenderung mengarah pada intentions yang kuat. 
Sebaliknya, Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived 
behavioral control yang negatif cenderung mengarah pada intention yang lemah. 
Attitude toward the behavior, subjective norms dan perceived behavioral control 
dalam diri seseorang dapat berbeda-beda kekuatannya. Sebagai contoh, seseorang 
dapat memiliki attitude toward the behavior yang positif terhadap suatu perilaku 
namun memiliki subjective norms dan perceived behavioral control yang negatif. 
Demikian pula, seseorang dapat memiliki attitude toward the behavior yang 
negatif namun memiliki subjective norms dan perceived behavioral control yang 
positif.  
Kontribusi ketiga determinan ini dapat berbeda-beda kekuatannya, 
tergantung determinan apa yang dianggap paling berpengaruh. Jika seseorang 
menganggap bahwa Subjective norm adalah determinan yang paling penting 
dalam mempengaruh intention, maka subjective norm akan memberikan pengaruh 
paling besar terhadap intention dibandingkan dengan pengaruh determinan lain. 
Sebagai contoh, apabila subjective norms yang dimiliki individu terhadap suatu 
perilaku adalah positif, walaupun attitude toward the behaviordanperceived 
behavioral control-nya negatif, intention untuk melakukan perilaku tersebut kuat 
karena subjective nomrs merupakan determinan yang memberikan pengaruh 
paling kuat terhadap intention. Demikian pula, apabila subjective norm yang 
dimiliki individu terhadap suatu perilaku adalah negatif, walaupun attitude toward 
the behavior danperceived behavioral control-nya positif, intention untuk 
melakukan perilaku tersebut menjadi lemah karena subjective norms merupakan 
determinan yang memberikan pengaruh paling kuat terhadap intention.    
Menurut teori planned behaviour, tiga determinan dari intention dibentuk 
oleh behavioral belief, normative belief dan control belief. Ada banyak variabel 
yang berhubungan atau mempengaruhi beliefs yang dipegang oleh individu, 
misalnya usia, jenis kelamin, suku, status sosial ekonomi, pendidikan, 
kebangsaan, agama, kepribadian, emosi, sikap secara keseluruhan dan nilai-nilai, 
kecerdasan, keanggotaan dalam suatu kelompok, masa lalu, informasi, dukungan 
sosial, kemampuan mengatasi masalah dan lain-lain. Hal inilah yang disebut 
dengan background factors.  Tentunya orang yang tumbuh di lingkungan sosial 
yang berbeda dapat memperoleh informasi yang berbeda mengenai masalah-
masalah yang berbeda.Informasi-informasi tersebut dapat menjadi dasar dari 
keyakinan (beliefs) mengenai konsekuensi dari perilaku (behavioral belief), 
tuntutan sosial dari orang yang signifikan (normative belief) dan mengenai 
rintangan-rintangan yang dapat mencegah mereka untuk menampilkan suatu 
perilaku (control belief). Semua faktor-faktor tersebut dapat mempengaruhi 
behavioral belief, normative belief dan control belief yang akibatnya 
mempengaruhi intention  dan perilaku.  
Background factors yang telah disebutkan diatas dibagi menjadi tiga 
kategori yaitu personal, sosial dan informasi. Walaupun background factors dapat 
memberikan pengaruh secara nyata terhadap behavioral belief, normative belief 
dan control belief tidak terdapat hubungan yang terlalu erat antara background 
factors dan beliefs. Banyak hal-hal yang termasuk dalam background factors 
menjadikannya sulit untuk menentukan mana yang akan dipergunakan dalam 
suatu penelitian. Jika terdapat teori yang dapat mengarahkan dalam pemilihan 
background factors suatu perilaku, hal tersebut akan menjadikannya lebih mudah 
untuk menentukan background factors mana yang akan digunakan. 
Penelitian-penelitian yang sudah dilakukan menyimpulkan bahwa 
background factors, misalnya sikap secara keseluruhan, mempengaruhi intention 
dan perilaku secara tidak langsung oleh efek background factors terhadap 
behavioral belief, normative belief atau control belief dan melalui belief  tersebut 
mempengaruhi attitude toward the behavior, subjective norms atau perceived 
behavioral control. Singkatnya, background factors dapat mempengaruhi 
intention dan perilaku tapi pengaruh tersebut biasanya diperantai oleh ketiga 
beliefs tersebut. Pemahaman yang lebih mendalam mengenai determinan dari 
intention dapat diperoleh dengan mempelajari dampak dari background factors 
terhadap ketiga beliefs tersebut. 
Remaja adalah bagian dari tahap perkembangan yang dialami oleh 
manusia.Remaja diartikan sebagai masa perkembangan transisi antara masa anak 
dan masa dewasa yang mencakup perubahan biologis, kognitif, dan sosial-
emosional. Masa remaja dimulai kira-kira usia 10-13 tahun dan berakhir antara 
usia 19-20 tahun. Semakin banyak ahli perkembangan yang menggambarkan 
remaja sebagai masa remaja awal dan masa remaja akhir dimana masa remaja 
akhir kira-kira setelah usia 15 tahun. Minat pada karir, pacaran, dan eksplorasi 
identitas lebih nyata terlihat pada remaja akhir daripada remaja awal (Santrock, 
1996). 
Menurut Erikson, remaja memiliki tugas perkembangan identitiy versus 
identity confusion. Tahap perkembangan ini adalah tahap perkembangan 
psikososial yang kelima. Pada saat ini remaja dihadapkan pada pertanyaan 
siapakah mereka, apakah mereka sebenarnya, dan apakah tujuan hidupnya. 
Remaja dihadapkan dengan banyak peran baru dan status dewasa. Bila remaja 
mengekplorasi peran-peran tersebut dalam cara yang sehat, suatu identitas positif 
remaja akan terbentuk. Namun bila remaja tidak bisa mengeksplorasi peran 
dengan baik, maka kekacauan identitas yang akan terbentuk. Karena itulah, 
remaja banyak mencoba-coba melakukan sesuatu hal yang juga banyak dilakukan 
oleh orang-orang dewasa di sekitarnya sebagai cara mencari jati diri 
sebenarnya.Salah satu hal yang banyak dicoba remaja adalah merokok. 
Ditemukan bahwa persahabatan menjadi semakin penting pada remaja, 
dan bahwa popularitas di antara teman-teman sebaya merupakan motivasi yang 
kuat bagi kebanyakan remaja. Kemajuan-kemajuan dalam perkembangan kognitif 
selama remaja juga memungkinkan remaja mengambil perspektif teman-teman 
sebaya dan kawan-kawan mereka secara lebih cepat, dan pengetahuan sosial 
mereka tentang bagaiman menciptakan dan mempertahankan kawan meningkat. 
Konformitas dengan tekanan teman-teman sebaya pada masa remaja dapat 
bersifat positif maupun negatif. Umumnya remaja terlibat dalam semua bentuk 
perilaku konformitas yang negative. Akan tetapi banyak sekali konformitas teman 
sebaya yang tidak negatif dan terdiri atas keinginan untuk dilibatkan di dalam 
dunia teman sebaya. Selama masa remaja, khususnya awal masa remaja, kita lebih 
mengikuti standar-standar teman sebaya daripada yang kita lakukan pada masa 
anak-anak.  
Adams & Rollings (2007) mendefinisikan game online sebagai permainan 
(games) yang dapat diakses oleh banyak pemain, di mana mesin-mesin yang 
digunakan pemain dihubungkan oleh suatu jaringan (umumnya Internet).  
Banyaknya pemain merupakan aspek yang penting dalam pengertian game online 
di sini. Pada prinsipnya permainan yang dimainkan seorang diri (solitaire) melalui 
Internet dapat dimasukkan dalam istilah game online, namun pada penelitian ini 
permainan yang termasuk di dalam istilah yang diwakili dengan game online 
hanyalah permainan yang dimainkan secara massal. 
Seperangkat kriteria digunakan untuk membedakan pemakaian Internet 
yang kecanduan dan yang normal. Ini digunakan sebagai kriteria untuk 
membedakan pemain game online yang kecanduan dan yang tidak. Bila 
seperangkat  kriteria dapat digunakan secara efektif dalam mendiagnosis, maka 
kriteria semacam ini dapat digunakan dalam pelayanan klinis dan memfasilitasi 
penelitian-penelitian di kemudian hari mengenai kecanduan game online. Namun, 
diagnosis yang tepat dipersulit dengan fakta bahwa istilah adiksi (kecanduan) 
tidak terdaftar pada Dignostic and Statistical Manual of Mental Disorders - 
Fourth Edition (DSM-IV; American Psychiatric Association, 1994 dalam Young, 
1996). 
Dengan menggunakan Pathological Gambling sebagai contoh, Dr. 
Kimberly Young mengembangkan suatu kuesioner singkat dengan delapan item 
yang digunakan sebagai alat untuk membedakan pengguna yang  ketergantungan  
dari yang  tidak ketergantungan  game online. Pertanyaan-pertanyaan tersebut 
digunakan untuk membedakan pengguna game online yang kecanduan dan yang 
tidak kecanduan. Berikut ini merupakan pertanyaan-pertanyaannya : 
1. Apakah Anda bermain game online dalam waktu yang lama (lebih dari 4 jam) 
dan Anda merasa terikat dengan game online (memikirkan mengenai aktivitas 
online pada saat sedang offline atau mengharapkan sesi online berikutnya)?  
2. Apakah Anda merasakan kebutuhan untuk bermain game online dengan 
jumlah waktu yang terus meningkat untuk mencapai sebuah kegembiraan yang 
diharapkan?  
3. Pernahkah Anda secara berulang-ulang membuat upaya-upaya untuk 
mengendalikan, mengurangi, atau berhenti bermain game online namun tidak 
berhasil?  
4. Apakah Anda merasa gelisah, murung, depresi, atau lekas marah ketika 
mencoba untuk mengurangi atau menghentikan bermain game online?  
5. Pernahkan Anda terancam bahaya kehilangan relasi signifikan yang 
disebabkan oleh bermain game online?  
6. Pernahkan Anda terancam bahaya kehilangan pekerjaan, kesempatan karir 
atau kesempatan pendidikan yang disebabkan oleh bermain game online?  
7. Pernahkah Anda berbohong pada anggota keluarga, terapis atau orang lain 
untuk menyembunyikan seberapa jauh keterlibatan Anda dengan game online?  
8. Apakah Anda bermain game online sebagai suatu cara untuk melarikan diri 
dari masalah-masalah atau untuk mengurangi suatu kondisi perasaan yang 
menyusahkan (misal perasaan-perasaan tidak berdaya, bersalah, cemas, 
depresi)?  
Dalam penelitian ini, untuk membuat kriteria yang akan digunakan sebagai 
pedoman mengukur tingkat kecanduan game online seseorang, penulis mengubah 
format pertanyaan menjadi pernyataan sebagai berikut:  
1. Bermain game online dalam waktu yang lama (lebih dari 4 jam) dan merasa 
terikat dengan game online (memikirkan mengenai aktivitas bermain game 
online sebelumnya atau mengharapkan sesi bermain game online berikutnya).   
2. Merasakan kebutuhan untuk bermain game online dengan jumlah waktu yang 
terus meningkat untuk mencapai sebuah kepuasan 
3. Secara berulang membuat upaya-upaya untuk mengendalikan, mengurangi, 
atau berhenti bermain game online namun tidak berhasil  
4. Merasa gelisah, murung, depresi, atau lekas marah ketika mencoba untuk 
mengurangi atau berhenti bermain game online.   
5. Terancam bahaya kehilangan relasi signifikan yang disebabkan oleh bermain 
game online.  
6. Terancam bahaya kehilangan pekerjaan, kesempatan karir atau kesempatan 
pendidikan yang disebabkan oleh bermain game online. 
7. Berbohong pada anggota keluarga, terapis atau orang lain untuk 
menyembunyikan seberapa jauh keterlibatan dengan game online.   
8. Bermain game online sebagai suatu cara untuk melarikan diri dari masalah-
masalah atau untuk mengurangi suatu kondisi perasaan yang menyusahkan 
(misal perasaan-perasaan tidak berdaya, bersalah, cemas, depresi).  
Delapan kriteria inilah yang akan digunakan sebagai pedoman mengukur 
tingkat kecanduan game online seseorang dalam penelitian ini. Bila seseorang 
yang bermain game online memenuhi empat dari delapan kriteria yang tertulis, 
maka remaja tersebut termasuk pecandu game online. 
 Seiring dengan semakin populernya game online, dampak-dampak 
potensial seperti kecenderungan untuk melakukan kekerasan dan perkembangan 
kemampuan sosial yang rendah telah menjadi perhatian masyarakat (Lee, Yu & 
Lin, 2007). Young (1996) menyatakan bahwa kecanduan terhadap Internet dapat 
membawa dampak negatif seperti maipulasi psikologis, pengorbanan, dan 
penyalagunaan Internet oleh siswa dan karyawan. Peneliti lain mencatat bahwa 
anak-anak dan remaja yang kecanduan video game lebih cenderung untuk 
menunjukkan sikap bermusuhan dan mengalami performa akademis yang buruk 
(Lee, Yu & Lin, 2007).   
Penggunaan Internet pada tahap kecanduan dapat memunculkan 
konsekuensi yang luas yang dapat mempengaruhi banyak aspek dalam kehidupan 
seseorang: interpersonal, sosial, pekerjaan, psikologis dan fisik. Bisa jadi dampak 
negatif terbesar adalah pada keluarga dan kehidupan sosial. Konsekuensi 
psikososial mencakup loneliness, frustrasi dan depresi (Murali & George, 2007). 
Meski tidak terlalu umum, sejumlah pecandu yang menghabiskan waktu sangat 
panjang dengan Internet juga mengalami masalah fisik seperti kelelahan yang 
berhubungan dengan kehilangan jam tidur, sakit punggung dan sindrom 
terowongan karpal dan radial (Murali & George, 2007).  
Pengaruh negatif pada fungsi fisik dan mental yang diakibatkan 
penggunaan game berlebihan antara lain menurunnya kondisi indra penglihatan 
dan berat badan yang menurun serta mengasilkan kebingungan antara kenyataan 
dan ilusi, juga relasi dengan sesama yang tidak dewasa (Matsushita & Matsushita, 
1997 dalam Chen & Chang, 2008). Penelitian Griffiths, Davies & Chappell (2003) 
menunjukkan bahwa remaja usia 12 sampai 19 tahun secara signifikan lebih 
cenderung mengorbankan pendidikan maupun pekerjaan mereka untuk bermain 
game online. Pengaruh negatif pada fungsi fisik dan mental yang diakibatkan 
penggunaan game berlebihan antara lain menurunnya kondisi indra penglihatan 
dan berat badan yang menurun serta menghasilkan kebingungan antara kenyataan 
dan ilusi, juga relasi dengan sesama yang tidak dewasa (Matsushita & Matsushita, 
1997 dalam Chen & Chang, 2008).  
Buchman dan Funk (dalam Chen & Chang, 2008) menyatakan bahwa 
game kekerasan memiliki kecenderungan agresif. Irwin dan Gross (dalam Chen & 
Chang, 2008) melakukan penelitian eksperimental dan menemukan bahwa 
individu yang terlibat dalam game kekerasan menunjukkan bahasa dan tingkah 
laku yang lebih agresif . Mereka menyatakan bahwa anak laki-laki yang bermain 
game kekerasan lebih memiliki sikap bermusuhan dibandingkan mereka yang 
bermain game non-kekerasan.   
Penelitian mengenai suatu taksonomi dari kepribadian diawali dengan 
bahasa alamiah dari deskripsi kepribadian sebagai sumber taksonomi yang ilmiah. 
Dalam proses mendeskripsikan kepribadian ini akhirnya ditemukan lima faktor 
sebagai acuan dalam menggambarkan kepribadian. Kelima faktor ini belakangan 
dikenal dengan  Big Five  (Goldberg, 1981 dalam John & Srivastava, 1999 ) 
suatu nama yang dipilih bukan karena kehebatan intrinsiknya namun untuk 
menekankan bahwa setiap faktor ini sangatlah luas. Demikianlah struktur  Big 
Five  ini tidak menyatakan bahwa kepribadian dibedakan hanya menjadi lima 
sifat, namun bahwa kelima dimensi ini mewakili kepribadian pada tingkat terluas 
dari pemisahan yang dapat dilakukan dan bahwa tiap dimensi meringkas sejumlah 
besar karakterisitik kepribadian yang jelas dan lebih spesifik.  
Penelitian-penelitian lanjutan terus dilakukan Goldberg. Lebih lanjut, suatu 
pencarian cermat akan faktor-faktor di luar  Big Five  menunjukkan bahwa  Big 
Five  merupakan satu-satunya faktor-faktor yang secara konsisten dapat 
direplikasi. Kriteria yang juga penting dalam mengevaluasi taksonomi kepribadian 
ini adalah kemampuan generalisasi antar bahasa dan budaya yang lainnya (John, 
Goldberg, & Angleitner, 1984 dalam John & Srivastava, 1999). Pada tahun 1980, 
Costa dan McCrae mengembangkan NEO Personality Inventory (dipublikasikan 
tahun 1985) untuk mengukur tiga dimensi luas dari kepribadian:  Neuroticism , 
 Extravension  dan  Openness to Experience .  Pada tahun 1983 Costa dan 
McCrae melakukan perluasan model mereka dengan skala tambahan yang 
mengukur  Agreeableness  dan  Conscientiousness . 
 Five Factor Model terdiri dari lima faktor yaitu Neuroticism, Extraversion, 
Openness, Agreeableness, dan Conscientiousness. Secara bersamaan, kelima 
dimensi ini membentuk personality traits dari Five Factor Model atau juga 
dikenal dengan sebutan  Big Five  (Goldberg, 1981 dalam Feist & Feist, 2006). 
Demikianlah struktur  Big Five  ini tidak menyatakan bahwa kepribadian 
dibedakan hanya menjadi lima sifat, namun bahwa kelima dimensi ini mewakili 
kepribadian pada tingkat terluas dari pemisahan yang dapat dilakukan dan bahwa 
tiap dimensi meringkas sejumlah besar karakterisitik kepribadian yang jelas dan 
lebih spesifik (John & Srivastava, 1999). Berikut ini penjelasan mengenai tiap 
faktornya: 
Neuroticism (N) dan Extraversion (E) merupakan dua sifat kepribadian 
yang paling kuat dan paling sering digunakan di mana-mana. Costa dan McCrae 
mengkonseptualisasikannya hampir sama dengan Eysenck mendefinisikannya 
(Feist & Feist, 2006). Faktor ini mengindikasikan kerentanan individu terhadap 
tekanan-tekanan psikologis, ide-ide yang tidak realistis, dan maladaptive coping 
response (Costa & McCrae, dalam Pervin & John, 2005). Orang-orang yang 
memiliki nilai tinggi pada Neurotic cenderung lebih pencemas, temperametal, 
mengasihani diri sendiri, sadar diri, emosional, dan mudah diserang gangguan 
yang berkaitan dengan stress. Mereka yang memiliki skor rendah pada N biasanya 
menunjukkan ketenangan, pandai menguasai diri, puas terhadap diri dan tidak 
emosional (Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 2006). 
Extraversion memperlihatkan kuantitas dan intensitas dalam interaksi 
interpersonal, level aktivitas, kebutuhan akan stimulasi, dan kapasitas untuk 
bergembira response (Costa & McCrae, 1992). Orang-orang yang memiliki skor 
tinggi pada Extraversion cenderung penuh perasaan, periang, suka berbicara, suka 
menjadi bagian dari suatu kelompok, dan menyukai kesenangan.Sebaliknya, nilai 
rendah pada E menunjukkan kecenderungan untuk tertutup, pendiam, penyendiri, 
pasif dan kurang memiliki kemampuan menujukkan emosi yang kuat (Costa & 
McCrae dalam Feist & Feist, 2006). 
Openness to experience membedakan orang-orang yang lebih menyukai 
variasi dengan orang-orang yang memiliki suatu kebutuhan akan ketertutupan dan 
yang memperoleh kenyamanan dalam berkumpul dengan orang-orang atau hal-hal 
yang sudah dikenal (Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 2006). Individu dengan 
derajat Openness yang tinggi mau mencoba hal-hal baru dan menerima ide-ide 
baru.Hal ini terjadi karena trait Openness memperlihatkan   proactive seeking 
and appreciation of experience for its own sake; toleration for and exploration of 
the unfamiliar  (Costa & McCrae, dalam Pervin & John, 2005). Mereka yang 
secara konsisten mencari perbedaan dan pengalaman yang baeragam akan 
memperoleh skor tinggi pada Openness to experience. Orang dengan skor tinggi 
pada Openness juga cenderung mempertanyakan nilai-nilai tradisi di saat mereka 
dengan skor rendah pada Openness cenderung untuk mendukung nilai-nilai tradisi 
dan mempetahankan gaya hidup yang tetap/sama. Singkatnya, orang-orang yang 
memiliki skor tinggi pada Openness umumnya  kreatif, imajinatif, ingin tahu, 
liberal, dan lebih menyukai variasi/keberagaman. Sebaliknya, mereka yang 
memiliki nilai rendah pada Openness memiliki tipe konvensional, sederhana, 
konservatif, dan kurang rasa ingin tahu (Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 
2006). Mereka lebih menyukai hal-hal yang familiar daripada hal-hal baru dan 
kurang bisa menunjukkan ekpresi perasaan (Costa & McCrae, 1992)  
Agreeableness memperlihatkan bagaimana individu melakukan 
pendekatan terhadap orang lain dalam kontinum compassion-antagonism dalam 
pemikiran, perasaan, dan tindakan (Costa & McCrae, 1992). Skala Agreeableness 
membedakan orang-orang berhati lembut dengan mereka yang kejam. Orang-
orang yang memperoleh skor searah dengan Agreeableness cenderung untuk 
percaya, murah hati, mengalah, menerima, dan good-natured. Sedangkan mereka 
yang memperoleh skor yang berlawanan dengan arah Agreeableness umumnya 
penuh rasa curiga, kikir, tidak bersahabat, lekas marah, dan suka mengkritik orang 
lain (Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 2006).   
 Faktor ke lima Conscientiousness menggambarkan orang-orang yang, 
tertib, terkontrol, teratur, ambisius, fokus pada prestasi, dan memiliki disiplin diri 
(Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 2006). Conscientiousness memperlihatkan 
bagaimana individu mengatur dan mempertahankan motivasinya dalam 
tindakantindakan yang berdasarkan tujuan (Costa & McCrae, 1992).Secara umum, 
mereka yang memiliki nilai tinggi pada C merupakan orang-orang yang suka 
bekerja keras, teliti, tepat waktu, dan gigih. Sebaliknya, mereka yang memiliki 
skor rendah pada C cenderung untuk tidak teratur, sembrono, pemalas, tidak 
memiliki tujuan, dan cenderung menyerah jika sesuatu yang dikerjakan menjadi 
sulit (Costa & McCrae dalam Feist & Feist, 2006). 
 Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode kontribusi 
yaitu suatu penelitian untuk mengetahui hubungan antara dua variabel dimana 
suatu perubahan dalam  X  dapat membuat perubahan dalam  Y .  X  bukan hal 
yang cukup menentukan terjadinya  Y , tapi kehadiran  X  menambah kontribusi 
kemungkinan terjadinya  Y  (Furlong, Lovelace dan L. Lovelace, 2000).  
 Penelitian dilakukan dengan menggunakan teknik survey. Ciri khas 
penelitian survey adalah data dikumpulkan dari responden yang banyak 
jumlahnya dengan menggunakan kuesioner (Singarimbun dan Effendi, 1989) 
Determinan-
(skor intention, 
ATB, SN, dan 
PBC) 
    Variabel dalam penelitian ini, terdiri dari intention, attitude toward the 
behavior, subjective norm, dan perceived behavioral control. 
 Intention, yaitu seberapa kuat niat yang dimiliki oleh remaja pecandu 
game online di Kota Bandung Utara untuk mengurangi bermain game 
 Attitude toward the behavior, yaitu seberapa atau positifsikap yang 
dimiliki remaja pecandu game online di Kota Bandung Utara untuk 
mengurangi bermain game online berdasarkan evaluasinya terhadap 
konsekuensi dari perilaku tersebut. 
 Subjective norm, yaitu persepsi yang dimiliki oleh remaja pecandu 
game online di Kota Bandung Utara mengenai ada tidaknya tuntutan 
lingkungan atau orang-orang signifikan di sekitarnya (orang tua dan 
teman) terhadap remaja untuk mengurangi bermain game online dan 
kesediaan remaja tersebut untuk mengikuti tuntutan itu. 
 Perceived behavioral control, yaitu persepsi yang dimiliki oleh remaja 
pecandu game online di Kota Bandung Utara mengenai seberapa 
mampu dirinya untuk mengendalikan perilaku mengurangi bermain 
game online berdasarkan faktor-faktor yang mendukung atau 
menghambat perilaku mengurangi bermain game online. 
 Alat ukur tentangIntention dan determinan   determinan untuk 
mengurangi bermain game online, dimodifikasi oleh peneliti berdasarkan alat 
ukur Planned Behavior dari Icek Ajzen (2010). 
 Dalam kuesioner tersebut responden diminta untuk mengenali Intention 
besertadeterminan-determinanyang sesuai dengan diri responden.Kemudian 
disediakan tujuh alternatif jawaban. 
Pilihan 1 untuk jawaban sangat positif. 
Pilihan 2 untuk jawaban cukup positif. 
Pilihan 3 untuk jawaban agak positif. 
Pilihan 4 untuk jawaban netral. 
Pilihan 5 untuk jawaban agak negatif. 
Pilihan 6 untuk jawaban cukup negatif. 
Pilihan 7 untuk jawaban sangat negatif. 
ASPEK NO. ITEM JUMLAH 
Intention  1, 5, 9, 13, 17, 21, 25, 29, 33, 
37, 40, 44 
Attitude Toward Behavior 2, 6, 10, 14, 18, 22, 26, 30, 
34, 38, 41, 45 
Subjective Norm 3a, 3b,  7a, 7b, 11a, 11b, 15a, 
15b, 19a, 19b, 23a, 23b, 27a, 
27b, 31a, 31b, 35a, 35b 
Perceived behavioral control 4, 8, 12, 16, 20, 24, 28, 32, 
36, 39. 42, 43, 46, 47, 48  
1. Responden diberikan kuesioner berisi item yang terdiri dari 
tujuhpilihan  jawaban dimulai dari titik ekstrim positif ke titik ekstrim 
negatif. 
2. Responden harus memilih pilihan jawaban yang dianggap paling 
sesuai dalam menggambarkan dirinya pada setiap pernyataan. Setiap 
pernyataan diberi nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari responden.  
3. Nilai yang diperoleh dari sampel dijumlahkan untuk mengetahui hasil 
dari intention dan determinan-determinannya.kemudian dirata-ratakan 
per determinan dan juga intention-nya. Setelah itu hasil yang 
diperoleh ditabulasi silangkan dengan data penunjang. 
Untuk melengkapi dan menunjang hasil penelitian, maka diperlukan data 
yang harus digali dari subjek penelitian, yaitu: 
1. Identitas diri yang terdiri atas, nama inisial dan usia. 
2. Data penunjang yang menjaring belief pada setiap determinan dan 
faktor-faktor pendukung (background factors) yaitu faktor personal, 
dan faktor informasi. 
Uji validitas dilakukan untuk mengetahui kemampuan alat ukur dalam 
mengukur variabel.  Uji validitas yang digunakan adalah construct validty, yaitu 
pengukuran validitas melalui penilaian relevansi dari item-item tes dengan 
variabel yang diukur. Validitas alat ukur ini dicari dengan menggunakan korelasi 
Pearson Product Moment dikarenakan pengukuran yang digunakan adalah 
pengukuran interval (Sugiyono, 2005) dengan persyaratan tertentu. Misalnya data 
dipilih secara acak, data berdistribusi normal, data yang dihubungkan berpola 
linear, dan data yang dihubungkan mempunyai pasangan yang sama sesuai 
dengan subjek yang sama. Jika salah satu tidak terpenuhi persyaratan tersebut 
analisis korelasi tidak dapat dilakukan.Korelasi Pearson Product Moment ini 
digunakan untuk kontribusi suatu variabel terhadap variabel yang lainnya yang 
dinyatakan dalam persen.Pengujian validitas alat ukur dilakukan dengan cara 
menghitung korelasi antar skor item dengan skor keseluruhan pada tiap 
determinan dan intention. 
Rumus Pearson Product Moment: 
Keterangan:  
 = Koefisien korelasi  
 = Jumlah skor item (x) 
 = Jumlah skor variabel (y) 
 = Jumlah skor item kuadrat (x) 
 = Jumlah skor variael kuadrat (y) 
 = Jumlah perkalian skor item (x) dan skor variabel (y) 
n = Jumlah item 
Untuk menentukan validitas maka koefisien korelasi 
Pearsondibandingkan dengan nilai kriteria dari Lisa Friedenberg (Friendenberg, 
1995)sebagai berikut: 
<0,3 : item tersebut dinyatakan tidak valid sehingga dibuang 
? 0,3 : item tersebut dinyatakan valid sehingga dapat dipakai 
 Berdasarkan dari penelitian yang telah dilakukan diperoleh hasil 
validitas alat ukur yang berkisar antara -0,095-0,770. 
Uji reliabilitas dilakukan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan dan kestabilan sehingga alat 
ukur tersebut dapat dikatakan reliabel. Pengujian reliabilitas alat ukur dilakukan 
dengan menggunakan metode internal consistency, dimana alat ukur dicoba 
sekali, kemudian data yang diperoleh dianalisis dengan bantuan Alpha Cronbach 
dengan program SPSS 16.0 for windows. 
Rumus Alpha Cronbach: 
Keterangan: 
= koefisien reliabilitas 
n = jumlah item 
SDi2 = varians skor item 
? SDi2 = jumlah varians skor item 
Untuk menentukan reliabilitas alat ukur maka koefisien korelasi Alpha 
Cronbach dibandingkan dengan nilai kriteria dari Guilford (1956). 
0,00   0,19 : sangat rendah 
0,20   0,39 : rendah 
0,40   0,69 : sedang 
0,70   0,89 : tinggi 
0,90   1,00 : sangat tinggi 
 Berdasarkan dari penelitian yang telah dilakukan diperoleh hasil 
reliabilitas alat ukur yaitu sebesar, 0,854 untuk variabel dependen (intention) 
dengan katergori reliabilitas tinggi dan 0,919 untuk variabel independen 
(determinan-determinan intention) dengan kategori reliabilitas sangat tinggi. 
 Populasi penelitian ini adalah remaja yang bermain game online di kota 
Bandung Utara. 
 Karakteristik sampel yang diperlukan dalam penelitian ini adalah sebagai 
berikut :. 
Karakteristik kecanduan game online tersebut diperoleh dengan 
menggunakan kuesioner mengenai kecanduan game online yang 
disusun oleh Dr. Kimberly Young. 
Teknik penarikan sampel penelitian ini adalah snowball sampling, yaitu 
teknik penentuan sampel yang mula-mula jumlahnya kecil, kemudian membesar. 
Dalam penentuan sampel, pertama-tama dipilih satu atau dua orang, tetapi karena 
dengan dua orang ini belum merasa lengkap terhadap data yang diberikan, maka 
peneliti mencari orang lain yang dipandang lebih tahu dan dapat melengkapi data 
yang diberikan oleh dua orang sebelumnya. Begitu seterusnya, sehingga jumlah 
sampel semakin banyak (Sugiyono,2005). 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian adalah dengan 
mengolah data kuesioner secara statistik, yaitu dengan menghitung nilai 
kontribusi dari setiap determinan terhadap intention dengan menggunakan teknik 
analisis regresi linier ganda (Sugiyono, 2005).Pengolahan ini dilakukan dengan 
menggunakan program SPSS 16.0 for windows. 
Rumus Teknik Analisis Regresi Linier Ganda: 
Keterangan : 
? = Peubah tak bebas (dependent variable) 
a, b1, b2, b3 = Koefisien regresi 
X1, X2, X3 = Peubah bebas (independent variable) 
 Hipotesis Umum ?1 = determinan, ?2 = intention 
H0: Tidak terdapat kontribusi yang signifikan antara determinan-
determinan terhadap intention. 
(H0: ?1 ? ?2) 
H1: Terdapat kontribusi yang signifikan antara determinan-determinan 
terhadap intention. 
(H1: ?1 > ?2) 
H0: Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari attitude toward the 
behavior terhadapintention. 
(H0: ?1 ? ?2) 
H1: Terdapat kontribusi yang signifikan dari attitude toward the 
behavior terhadap intention. 
(H1: ?1 > ?2) 
H0: Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari subjective norms 
terhadap intention. 
(H0: ?1 ? ?2) 
H1: Terdapat kontribusi yang signifikan dari subjective norms terhadap 
intention. 
(H1: ?1 > ?2) 
H0: Tidak terdapat kontribusi yang signifikan dari perceived behavioral 
control terhadapintention. 
(H0: ?1 ? ?2) 
H1: Terdapat kontribusi yang signifikan dari perceived behavioral 
control terhadap intention. 
(H1: ?1 > ?2) 
H0 ditolak jika signifikansi determinan ? ? 0,05. 
 H1 ditolak jika signifikansi determinan ? ? 0,05. 
